**金志扬**（），[北京人](../Page/北京人.md "wikilink")，中国著名职业[足球](../Page/足球.md "wikilink")[教练](../Page/教练.md "wikilink")，现为[北京理工大学](../Page/北京理工大学.md "wikilink")[顾问](../Page/顾问.md "wikilink")[教授](../Page/教授.md "wikilink")，[北京理工大学足球俱乐部总教练](../Page/北京理工大学足球俱乐部.md "wikilink")。

## 运动员经历

金志扬曾是一名专业[足球](../Page/足球.md "wikilink")[运动员](../Page/运动员.md "wikilink")，他于1960年至1973年间效力于北京少年队、北京青年队以及[北京足球队](../Page/北京足球队.md "wikilink")，并于1973年随北京队一起获得了全国联赛冠军\[1\]。该年北京队夺冠后，金志扬退役，并开始了自己的教练员生涯。

## 教练员经历

1973年，金志扬开始在北京队担任教练员。一年之后，他挂职去西藏足球队担任主教练。1976年6月回京后的金志扬又历任北京二队和北京队的教练及主教练。1987年，他进入北京职业运动学院大专班学习。1990年毕业后，他又回到正在筹建的[北京国安足球俱乐部](../Page/北京国安足球俱乐部.md "wikilink")，担任教练。1994年首届[中国足球甲A联赛结束后](../Page/中国足球甲A联赛.md "wikilink")，战绩不佳的北京国安聘请金志扬出任该队的主教练。在他出任国安队主教练期间，国安队拥有了自己的“小、快、灵”打法。他担任主教练期间，北京国安队获得了联赛亚军、季军、殿军各一次，并且在1996年和1997年蝉联[足协杯冠军](../Page/中国足协杯.md "wikilink")。另外，在他的主导下，北京国安提出了“[国安永远争第一](../Page/国安永远争第一.md "wikilink")”的口号\[2\]。这段期间，金志扬将北京国安队带入了该队历史上的一个高潮。

1997年，金志扬由于在北京国安的出色战绩，被[中国足协聘请至](../Page/中国足协.md "wikilink")[中国国家男子足球队](../Page/中国国家男子足球队.md "wikilink")，成为中方教练组的一员。而在1998年底，他又接受了刚刚重返甲A的[天津泰达足球俱乐部的邀请](../Page/天津泰达足球俱乐部.md "wikilink")，出任该队主教练至2000年\[3\]。2001年，由于[米卢蒂诺维奇受邀成为中国男足的主教练](../Page/米卢蒂诺维奇.md "wikilink")，金志扬也再度出山，进入了中国男足中方教练组，并随中国男足一同打入了[2002年世界杯足球赛决赛圈](../Page/2002年世界杯足球赛.md "wikilink")。

2003年，金志扬与大学生足球首次结缘，成为[中国大学生足球队主教练](../Page/中国大学生足球队.md "wikilink")。2004年，刚刚参加[中国足球乙级联赛的](../Page/中国足球乙级联赛.md "wikilink")[北京理工大学足球队邀请金志扬担任该队主教练](../Page/北京理工大学足球俱乐部.md "wikilink")。后来，由于[结肠癌的病症](../Page/结肠癌.md "wikilink")\[4\]，金志扬改任该队总教练，并获得[教授职称](../Page/教授.md "wikilink")。2012年后逐渐淡出主教练职位。

## 参考资料

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:北京籍足球运动员](../Category/北京籍足球运动员.md "wikilink")
[Category:中國足球主教練](../Category/中國足球主教練.md "wikilink")
[Category:北京国安足球俱乐部教练](../Category/北京国安足球俱乐部教练.md "wikilink")
[Category:天津泰达教练](../Category/天津泰达教练.md "wikilink")
[Z](../Category/金姓.md "wikilink")

1.  [金志扬小简历](http://past.tianjindaily.com.cn/docroot/200309/26/rb02/26131402.htm)
    ，[天津日报](../Page/天津日报.md "wikilink")
2.
3.
4.